你好，我是你的缓存课老师陈波，欢迎进入第 11 课时“Memcached 淘汰策略”的学习。

###### 淘汰策略

Mc 作为缓存组件，意味着 Mc 中只能存储访问最频繁的热数据，一旦存入数据超过内存限制，就需要对 Mc 中的冷 key 进行淘汰工作。Mc 中的 key 基本都会有过期时间，在 key 过期后，出于性能考虑，Mc 并不会立即删除过期的 key，而是由维护线程逐步清理，同时，只有这个失效的 key 被访问时，才会进行删除，从而回收存储空间。所以 Mc 对 key 生命周期的管理，即 Mc 对 key 的淘汰，包括失效和删除回收两个纬度，知识结构如下图所示。

![img](assets/CgoB5l2lMr6ASGzEAACB7rAcaqU851.png)

key 的失效，包括 key 在 expire 时间之后的过期，以及用户在 flush_all 之后对所有 key 的过期 2 种方式。

而 Mc 对 key/value 的删除回收，则有 3 种方式。

1. 第一种是获取时的惰性删除，即 key 在失效后，不立即删除淘汰，而在获取时，检测 key 的状态，如果失效，才进行真正的删除并回收存储空间。
2. 第二种方式是在需要对 Item 进行内存分配申请时，如果内存已全部用完，且该 Item 对应的slabclass 没有空闲的 chunk 可用，申请失败，则会对 LRU 队尾进行同步扫描，回收过期失效的 key，如果没有失效的 key，则会强制删除一个 key。
3. 第三种方式是 LRU 维护线程，不定期扫描 4 个 LRU 队列，对过期 key/value 进行异步淘汰。

###### flush_all

Mc 中，key 失效除了常规的到达过期时间之外，还有一种用 flush_all 的方式进行全部过期。如果缓存数据写入异常，出现大量脏数据，而又没有简单的办法快速找出所有的脏数据，可以用 flush_all 立即让所有数据失效，通过 key 重新从 DB 加载的方式来保证数据的正确性。flush_all 可以让 Mc 节点的所有 key 立即失效，不过，在某些场景下，需要让多个 Mc 节点的数据在某个时间同时失效，这时就可以用 flush_all 的延迟失效指令了。该指令通过 flush_all 指令后面加一个 expiretime 参数，可以让多个 Mc 在某个时间同时失效所有的 key。

flush_all 后面没有任何参数，等价于 flush_all 0，即立即失效所有的 key。当 Mc 收到 flush_all 指令后，如果是延迟失效，会将全局 setting 中的 oldest_live 设为指定 N 秒后的时间戳，即 N 秒后失效；如果是立即失效，则将全局 setting 中的 oldest_cas 设为当前最大的全局 cas 值。设置完这个全局变量值后，立即返回。因此，在 Mc 通过 flush_all 失效所有 key 时，实际不做任何 key 的删除操作，这些 key ，后续会通过用户请求同步删除，或 LRU 维护线程的异步删除，来完成真正的删除动作。

###### 惰性删除

Mc 中，过期失效 key 的惰性主动删除，是指在 touch、get、gets 等指令处理时，首先需要查询 key，找到 key 所在的 Item，然后校验 key 是否过期，是否被 flush，如果过期或被 flush，则直接进行真正的删除回收操作。

对于校验 key 过期很容易，直接判断过期时间即可。对于检查 key 是否被 flush，处理逻辑是首先检查 key 的最近访问时间是否小于全局设置中的 oldest_live，如果小于则说明 key 被 flush 了；否则，再检查 key 的 cas 唯一 id 值，如果小于全局设置中的 oldest_cas，说明也被 flush 了。

###### 内存分配失败，LRU 同步淘汰

Mc 在插入或变更 key 时，首先会在适合的 slabclass 为新的 key/value 分配一个空闲的 Item 空间，如果分配失败，会同步对该 slabclass 的 COLD LRU 进行队尾元素淘汰，如果淘汰回收成功，则 slabclass 会多一个空闲的 Item，这个 Item 就可以被前面那个 key 来使用。如果 COLD LRU 队列没有 Item 数据，则淘汰失败，此时会对 HOT LRU 进行队尾轮询，如果 key 过期失效则进行淘汰回收，否则进行迁移。

###### LRU 维护线程，异步淘汰

在 key 进行读取、插入或变更时，同步进行 key 淘汰回收，并不是一种高效的办法，因为淘汰回收操作相比请求处理，也是一个重量级操作，会导致 Mc 性能大幅下降。因此 Mc 额外增加了一个 LRU 维护线程，对过期失效 key 进行回收，在不增加请求负担的情况下，尽快回收失效 key 锁占用的空间。

前面讲到，Mc 有 64 个 slabclass，其中 1~63 号 slabclass 用于存取 Item 数据。实际上，为了管理过期失效数据，1~63 号 slabclass 还分别对应了 4 个 LRU，分布是 TEMP、HOT、WARM、COLD LRU。所以这就总共有 63*4 = 252 个 LRU。LRU 维护线程，会按策略间断 sleep，待 sleep 结束，就开始对 4 个 LRU 进行队尾清理工作。

Mc 在新写入 key 时，如果 key 的过期时间小于 61s，就会直接插入到 TEMP LRU 中，如下图所示。TEMP LRU 没有长度限制，可以一直插入，同时因为过期时间短，TEMP LRU 不进行队列内部的搬运和队列间的迁移，确保处理性能最佳。LRU 维护线程在 sleep 完毕后，首先会对 TEMP LRU 队尾进行 500 次轮询，然后在每次轮询时，会进行 5 次小循环。小循环时，首先检查 key是否过期失效，如果失效则进行回收淘汰，然后继续小循环；如果遇到一个没失效的 key，则回收该 key 并退出 TEMP LRU 的清理工作。如果 TEMP LRU 队尾 key 全部失效，维护线程一次可以回收 500*5 共 2500 个失效的 key。

![img](assets/CgotOV2lMr-AaQVZAAC-AitDERU510.png)

如下图，MC 在新写入 key 时，如果 key 的过期时间超过 61s，就会直接插入到 HOT LRU。HOT LRU 会有内存限制，每个 HOT LRU 所占内存不得超过所在 slabclass 总实际使用内存的 20%。LRU 维护线程在执行日常维护工作时，首先对 TEMP LRU 进行清理，接下来就会对 HOT LRU 进行维护。HOT LRU 的维护，也是首先轮询 500 次，每次轮询进行 5 次小循环，小循环时，首先检查 key 是否过期失效，如果失效则进行回收淘汰，然后继续小循环。直到遇到没失效的 key。如果这个 key 的状态是 ACTIVE，则迁移到 WARM LRU。对于非 ACTIVE 状态的 key，如果 HOT LRU 内存占用超过限制，则迁移到 COLD LRU，否则进行纾困性清理掉该 key，注意这种纾困性清理操作一般不会发生，一旦发生时，虽然会清理掉该 key，但操作函数此时也认定本次操作回收和清理 keys 数仍然为 0。

![img](assets/CgoB5l2lMr-Adai5AADecNLamqw346.png)

如下图，如果 HOT LRU 中回收和迁移的 keys 数为 0，LRU 维护线程会对 WARM LRU 进行轮询。WARM LRU 也有内存限制，每个 WARM LRU 所占内存不得超过所在 slabclass 总实际使用内存的 40%。WARM LRU 的维护，也是首先轮询 500 次，每次轮询进行 5 次小循环，小循环时，首先检查 key 是否过期失效，如果失效则进行回收淘汰，然后继续小循环。直到遇到没失效的 key。如果这个 key 的状态是 ACTIVE，则内部搬运到 LRU 队列头部。对于非 ACTIVE 状态的 key，如果 WARM LRU 内存占用超过限制，则迁移到 COLD LRU，否则进行纾困性清理掉该 key。注意这种纾困性清理操作一般不会发生，一旦发生时，虽然会清理掉该 key，但操作函数此时也认定本次操作回收和清理 keys 数仍然为 0。

![img](assets/CgotOV2lMr-AYNh7AAEBqGNruvU217.png)

LRU 维护线程最后会对 COLD LRU 进行维护，如下图。与 TEMP LRU 相同，COLD LRU 也没有长度限制，可以持续存放数据。COLD LRU 的维护，也是首先轮询 500 次，每次轮询进行 5 次小循环，小循环时，首先检查 key 是否过期失效，如果失效则进行回收淘汰，然后继续小循环。直到遇到没失效的 key。如果这个 key 的状态是 ACTIVE，则会迁移到 WARM LRU 队列头部，否则不处理直接返回。

![img](assets/CgoB5l2lMr-AVx39AADL6FNQktQ690.png)   

LRU 维护线程处理时，TEMP LRU 是在独立循环中进行，其他三个 LRU 在另外一个循环中进行，如果 HOT、WARM、COLD LRU 清理或移动的 keys 数为 0，则那个 500 次的大循环就立即停止。